\documentclass[french,twocolumn,DIV=15]{scrartcl}
\usepackage{dsoi}

\newcommand{\dsnum}{1}
\date{2018-W11-2}
\title{DS 1}
\author{Barème}
\begin{document}
\maketitle

Abréviations utilisées dans les copies:
\begin{description}
\item[I] Inutile: ce vous avez écrit (code ou démonstration) est inutile.
\item[J] Justification: une justification est manquante ou pose
  problème.
\item[L] Logique: vous commettez une erreur de logique
\item[NP] Non Pertinent: ce que vous avez écrit est probablement vrai
  mais n'est pas pertinent dans le cadre de la question posée.
\item[OB1] Off By 1: dans une boucle, dans un calcul, vous vous êtes
  trompé de un (par exemple vous affirmez qu'il y a $n$ éléments dans
  $\Set{0, 1, \ldots, n}$.
\item[Q] Qui/Quantification: vous n'avez pas introduit une variable 
  que vous utilisez dans un programme, ou une variable mathématique
  dans un raisonnement, ou vous ne l'avez pas quantifié correctement.
\item[R] Rédaction: la façon dont vous avez rédigé votre réponse est
  problématique (probablement pas assez claire).
\end{description}

Quelques remarques:
\begin{enumerate}
\item Pour être scientifique, un écrit doit être réfutable (critère de
  réfutabilité popularisé par Popper). Il est donc essentiel de
  rédiger de façon aussi précise que possible.  
\item Pour majorer la complexité dans le cas le pire, on se fiche de
  trouver le pire cas: il suffit de majorer la complexité dans tous
  les cas.
\item Donner la spécification d'une fonction, c'est dire emph{ce qu'elle
  fait} et non \emph{comment} elle le fait ni ce qu'elle
\emph{permet}.
\item Essayez de traiter les questions dans l'ordre: sauter trop de
  questions risque de vous faire perdre le fil de l'énoncé.
\item Il est préférable d'éviter de rédiger une récurrence sur des
  points évidents... surtout si votre rédaction est incorrecte ! (dans
  certains cas, le prédicat introduit ne permettait pas de faire
  correctement la récurrence). Focalisez-vous plutôt sur les vrais
  problèmes.
\item Quand vous introduisez une fonction auxiliaire, vous devez
  auparavant donner son type et sa spécification. Si vous ne donnez ni
  type ni spécification, le correcteur est probablement en droit de
  considérer que votre fonction auxiliaire est illisible (avec les
  conséquences que cela comporte).
\item Pensez à indenter votre code (revenez à la ligne par exemple si
  nécessaire, par exemple \textbf{Q5}).
\item Attention à l'usage des parenthèses en OCaml (différent de
  l'usage en mathématiques).
\item Attention à ne pas confondre une variable et une chaîne de
  caractères: \inl{papa} ne signifie pas du tout la même chose que
  \inl{"papa"}.
\item Attention à la portée des variables. Après l'exécution du code
  suivant, la variable \inl{y} vaut bien $1.0$ et non $2.0$:
  \begin{lstlisting}
let k = log 4.;;
let log4 x = log x /. k;;
let y =
  let k = 2. in
  log4 4.;;    
  \end{lstlisting}
\item Certains ont eu à traiter le problème suivant: étant donné $n$
  et $p$ des entiers naturels non nuls fixés, étant donnés des entiers
  $n_1$, \ldots, $n_p$ vérifiant $\sum_{i=1}^p n_i = n$, que vaut, au
  maximum, $\sum_{i=1}^p n_i^2 = n^2$. Dire qu'il est évident que ce
  maximum est atteint lorsque les $n_i$ sont à peu près tous égaux à
  $n/p$ n'est pas très avisé\ldots{}
\end{enumerate}

Remarques générales sur le barème:
\begin{enumerate}
\item Chaque question est notée sur 10 points, toutes avec coefficient
  $1$. Avec 18 questions (plus trois questions bonus), le barème était
  donc sur 180 points, ramenés sur 20, plus un point de présentation.
\item Lorsque la réponse à une question comportait une erreur de
  syntaxe, un point (sur les 10 de la question) a été enlevé.
\item Un point de moins également lorsque vous ajoutez un cas inutile
  dans un filtrage.
\end{enumerate}
\section{Exercices sur les listes}
\textbf{Q1}
\begin{enumerate}
\item 
Écrire une réponse du type:
\begin{lstlisting}
let rec member x l = match l with
  | x::_ -> true
  | _::r -> member x r
  | [] -> false
\end{lstlisting}
valait $0$: le premier cas de filtrage filtre en effet tous les cas où
la liste \inl{l} est non-vide car une variable dans un filtrage
désigne toujours une \emph{nouvelle} variable, et non une valeur
existante.
\item Écrire \inl{if $\ldots$ then true else $\ldots$} vous coûtait 2
  points.
\item Ajouter un cas de filtrage sur une liste à un élément, cas
  parfaitement inutile, vous coûtait également 2 points.
\end{enumerate}

\textbf{Q2}
\begin{enumerate}
\item Un cas de filtrage sur la première liste de la forme
  \inl{x::r -> append r (x::l2)} ne vous donnait pas la fonction
  \inl{append} mais la fonction \inl{List.rev_append}, ce qui valait
  $0$ à cette question.
  \inl{List.rev_append l1 l2} concatène devant \inl{l2}, le
  renversement de \inl{l1}: \inl{List.rev_append [1;2;3] [4;5;6]}
  renvoie ainsi \inl{[3;2;1;4;5;6]}.
\item Traiter inutilement le cas d'une liste à élément vous coûtait
  deux points.
\end{enumerate}

\section{Problème: dérivation et évaluation d'expressions}

\textbf{Q3}
\begin{enumerate}
\item Attention à bien lire correctement les règles de priorité sur
  l'expression donnée dans l'énoncé et à les restituer correctement
  (sinon, zéro à la question).
\end{enumerate}

\textbf{Q4}
\begin{enumerate}
\item Comme l'indique le type de la fonction donné dans l'énoncé, il
  s'agit de rendre un entier et non une expression. Zéro pour l'avoir
  ignoré.
\item Pour tester si une expression \inl{e} est de la forme type
  \inl{Somme($e_1$, $e_2$)}, il n'y pas d'autre possibilité que de
  passer par un filtrage. Écrire quelque chose du type
  «\inl{if e = Somme(e1, e2) $\ldots{}$}» (voire
  «\inl{if Somme(e1, e2) $\ldots{}$}» en espérant qu'OCaml devine le lien
  avec \inl{e}) alors que \inl{e1} et \inl{e2} ne sont pas définis
  est une grave erreur qui vaut un zéro.
\item Dans les cas \inl{Somme(e1, e2)}, rendre
  \inl{taille e1 + taille e2 + 1} sans oublier le «\inl{+1}» (même chose
  pour les trois autres cas). Sinon: -4 points.
\end{enumerate}

\textbf{Q5}
\begin{enumerate}
\item Il s'agit, dans cette question, de rendre une expression et non
  un flottant. En particulier, l'usage des opérations comme \inl{+.},
  \inl{-.}, \inl{*.} et \inl{/.} était totalement hors-sujet ici et
  valait un zéro à la question.
\item Pour le cas des variables, un motif comme \inl{Var "x"} ne
  filtre que le cas ou l'expression représente la variable appellée
  «\inl{x}» et n'est pas la même chose que le motif \inl{Var x}, qui
  filtre toute expression qui représente une variable, et qui définit
  \inl{x} comme étant le nom de cette variable. Confondre les deux
  vous coûtait 3 points.
\item Attention, dans le cas d'une constante ou d'une variable
  différente de celle par rapport à laquelle on dérive, de bien rendre
  l'\emph{expression} \inl{Const 0.} et non le \emph{flottant}
  \inl{0.}. -1 pour cette erreur.
\item Dans les appels récursifs, attention à bien appeler
\inl{derive} avec ses deux arguments (par exemple \inl{derive e1 v} et
non \inl{derive e1}). -1 point en cas d'oubli.
\end{enumerate}

\textbf{Q6}
\begin{enumerate}
\item Dans cette question, comme dans les questions suivantes de
  complexité, pour évaluer la complexité temporelle du calcul, était
  de donner un argument en deux parties: d'une part on calcule le
  nombre d'appels total à \inl{derive} effectués lors du calcul de
  \inl{deriv e v} et d'autre part, on explique (en le justifiant) que
  le temps passé dans chaque appel, à l'exception des éventuels appels
  récursifs, est constant, ce qui montre que le temps de calcul total
  est \emph{dominé} (au sens de la domination asymptotique en
  mathématiques) par le nombre d'appels effectués à \inl{deriv}. On en
  déduit alors le résultat. Ne pas compter (ou compter incorrectement)
  le nombre d'appels à \inl{deriv} ou ne pas justifier que le temps
  passé dans chaque appel est constant en dehors du temps passé dans
  les éventuels appels récursifs vous faisait perdre la moitié des
  points.
\end{enumerate}

\textbf{Q7}
\begin{enumerate}
\item Valait un zéro à la question le fait d'écrire:
  \begin{lstlisting}
let rec assoc x l = match l with
  | [] -> failwith "Non trouvé"
  | (x, v) :: _ -> b
  | _ :: r -> assoc a r    
  \end{lstlisting}
En effet, le motif \inl{(x, v) :: _} filtre toutes les listes de couples
non vides. Dans ce motif, \inl{x} et \inl{v} désignent en effet de nouvelles
variables ; en particulier la variable \inl{x} du motif n'a aucun
rapport avec la variable \inl{x} paramètre de la fonction \inl{assoc}.
\item Pour récupérer le premier couple de la liste, le plus simple
  était d'avoir un motif du type \inl{(y, v) :: r}. Une possibilité
  moins élégante était d'avoir un motif du type \inl{c :: r} puis
  d'écrire ensuite \inl{let (y, v) = c in $\ldots{}$}. Ne pas réussir
  à extraire correctement les deux composantes du couple \inl{c} était
  sanctionné par la perte de 7 points.
\item Il convient d'éviter les cas inutiles dans le filtrage, comme
  par exemple celui du cas d'une liste à un élément. Sinon : -2.
\item La fonction \inl{failwith : string -> 'a} est indispensable à
  votre boîte à outil. Ne pas la connaître était sanctionné (très
  légèrement pour l'instant) : -1.
\end{enumerate}

\textbf{Q8}
\begin{enumerate}
\item Même remarque que pour la \textbf{Q6}.
\end{enumerate}

\textbf{Q9}
\begin{enumerate}
\item Rendre une expression plutôt qu'un flottant est ici complètement
  hors-sujet et était sanctionné par un zéro.
\item Il n'est absolument pas possible de prendre les couples $(x,v)$
  de la liste $l$ et de faire des \inl{let x = v in $\ldots{}$} pour
  créer une variable correspondante en OCaml. En OCaml, comme dans
  l'essentiel des langages de programmation, les variables et leurs
  noms sont décidées par le programmeur lorsqu'il écrit le programme
  et ne peuvent pas être «calculés» à partir des arguments donnés à
  une fonction. Cette erreur était sanctionnée par un zéro.
\item Commencer par filtrer sur la liste $l$ plutôt que sur l'expression $e$ était
  une mauvaise idée, pour deux raisons: d'une part il était préférable
  de réutiliser \inl{assoc} que de le réinventer, d'autre part le fait
  que $l$ soit vide n'est pas toujours une erreur: si l'expression $e$
  considérée ne contient aucune variable, $l$ peut légitimement être
  vide. Cette erreur coûtait 5 points.
\item Même remarque que pour la \textbf{Q5} sur la différence entre les
  motifs \inl{Var "x"} et \inl{Var x}.
\item Ne pas oublier le premier argument dans les appels récursifs:
  écrire \inl{evalue e1} au lieu de \inl{evalue l e1} vous valait -1
  point.
\end{enumerate}

\textbf{Q10}
\begin{enumerate}
\item Il convient de simplifier la majoration asymptotique obtenue:
  par exemple $O(pn)$ au lieu de $O((p+1)n)$. Sinon: -3.
\end{enumerate}

\section{Problème: tri fusion itératif}

\textbf{Q11}
\begin{enumerate}
\item Traiter le cas d'une liste à un élément était inutile: -1.
\item Discrimination anti liste vide : -3.
\item Renvoyer \inl{[[]]} dans le cas de la liste vide: -5.
\end{enumerate}

\textbf{Q12}
\begin{enumerate}
\item Pour évaluer la complexité asymptotique, on pouvait calculer
  d'une part le nombre d'appels, d'autre part montrer que le temps de
  calcul était dominé par le nombre d'appels (en justifiant notamment
  le temps passé à chaque appel, en dehors du temps de l'éventuel appel
  récursif). Chacune de ces deux parties était notée sur 5 points.
\end{enumerate}

\textbf{Q13}
\begin{enumerate}
\item Attention à écrire une fonction qui termine. Sinon: -5.
\item Attention \inl{fusion (x1::r1) (x2::r2)} n'est pas
  nécessairement égal à \inl{x1::x2::fusion r1 r2} ou
  \inl{x2::x1::fusion r1 r2}. Voir par exemple le cas de
  \inl{fusion [1;2;8] [4;5;6;10]}. -7 pour cette erreur.
\item On ne peut écrire \inl{l1[0]}, qui n'existe pas en OCaml, sous
  peine de perdre 8 points. Et même s'il existe
  \inl{List.nth : 'a list -> int -> 'a} qui fait moralement la même chose
  d'équivalent, l'utiliser ici n'est pas du tout pertinent.
\item Il n'est pas possible de remplacer le filtrage par un test
  \inl{if ... then ... else ...} car un test ne peut comparer que des
  valeurs existantes et non définir de nouvelles variables. -5 pour
  cette erreur.
\item Évitez d'écrire un filtrage sur \inl{l2} à l'intérieur d'un
  filtrage sur \inl{l1}
  alors qu'il est possible d'écrire un filtrage sur le couple
  \inl{(l1, l2)} et que cette dernière façon d'écrire est plus facile
  à comprendre. -1 point.
\item Utilisez des noms de variables qui facilitent la lecture. Par
  exemple, les choix pris dans le corrigé permettent de comprendre la
  lecture bien plus facilement que
  \begin{lstlisting}
    match l1, l2 with
    | a::b, c::d -> ...
    | ...
  \end{lstlisting}
  dans lequel la différence entre les noms des variables représentant
  des listes et celles représentant des éléments des listes n'est pas
  claire.
\end{enumerate}

\textbf{Q14}
\begin{enumerate}
\item Même remarque que pour la \textbf{Q12}.
\end{enumerate}

\textbf{Q15}
\begin{enumerate}
\item Même remarque que pour la \textbf{Q13} sur le choix des noms de
  variables.
\item Attention à bien renvoyer une liste de listes dans tous les cas
  (sinon -5 points). Bien entendu, la liste vide est une liste de listes
  (elle contient zéro liste).
\item Dans le cas où \inl{l} comporte zéro ou un élément, bien renvoyer
  \inl{l} (sinon -6 points). On évitera en particulier d'écrire un cas
  de filtrage de la forme \inl{[] -> [[]]} ou \inl{| [x] -> x}.
\end{enumerate}

\textbf{Q17}
\begin{enumerate}
\item En OCaml, la définitions d'une fonction auxiliaire $h$ doit
  précéder la définition de la fonction $f$ qui utilise celle-ci. Si,
  pour des raisons de clarté de la rédaction, vous préférez écrire la
  définition de $h$ après la définition de $f$, il convient tout de
  même d'introduire $h$ (en donnant son type et sa spécification)
  avant la définition de $f$ (sinon -1).
\item Le type et la spécification d'une fonction sont fortement utile
  à la compréhension de son code. Ils doivent donc précéder celui-ci
  (sinon -1).
\item -2 si vous ne traitez pas correctement le cas de la liste vide.
\item -3 si, au lieu de renvoyer la liste triée attendue $l'$, vous
  renvoyez $[l']$.
\end{enumerate}

\textbf{Q18}
\begin{enumerate}
\item Il s'agit de justifier la réponse de façon précise. En
  particulier, affirmer qu'«à chaque étape la taille $n$ de la liste
  est divisée par $2$», ce qui est imprécis (dans le cas où la taille est
  impaire, que se passe-t-il : obtient-on $\floor{n/2}$ où
  $\ceil{n/2}$?), et en déduire qu'au bout de $i$ étapes, la taille
  est devenue $\floor{n/2^i}$ n'est pas un raisonnement crédible.
\end{enumerate}

\textbf{Q19}
\begin{enumerate}
\item Il ne s'agit pas juste de regrouper les éléments $2$ par
  $2$ (sinon: $0$ à la question).
\end{enumerate}

\textbf{Q20}
\begin{enumerate}
\item Même si la complexité de \inl{trie} n'a pas été calculée
  correctement dans les questions précédentes, tous les points ou
  presque ont été mis à ceux qui ont expliqué que la fonction
  \inl{init2}, appliquée à une liste de $k$ éléments renvoyait une
  liste d'au plus $k$ listes et qu'en conséquence, la complexité de
  \inl{trie} dans le cas le pire restait la même.
\end{enumerate}


\end{document}